[
  {
    "question": "Народное собрание в древней и средневековой Руси?",
    "answer": "Вече",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "1"
  },
  {
    "question": "Сколько спутников у Марса?",
    "img": "mars",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "answer": "2",
    "game_id": "1"
  },
  {
    "question": "Сколько часовых поясов в России?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "answer": "11",
    "img": "3",
    "game_id": "1"
  },
  {
    "answer": "Сахалин",
    "question": "Вы можете назвать самый большой остров России?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "2"
  },
  {
    "question": "Самая короткая война в истории человеческой цивилизации была между Англией и Занзибаром. Сколько минут это длилось?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "answer": "38",
    "game_id": "2"
  },
  {
    "answer": "согласие",
    "question": "Как переводится слово Антанта?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "img": "4",
    "game_id": "1"
  },
  {
    "question": "Союз, в который вошли Англия, Франция и Россия называется?",
    "answer": "Антанта",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "img": "4",
    "game_id": "1"
  },
  {
    "question": "В каком году открыли лондонское метро?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "answer": "1863",
    "img": "6",
    "game_id": "1"
  },
  {
    "question": "Когда изобрели всемирную паутину? ",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "answer": "1990",
    "img": "5",
    "game_id": "2"
  },
  {
    "question": "Как звали дворецкого Бэтмена?",
    "answer": "Альфред",
    "img": "batman",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "1"
  },
  {
    "answer": "Социальная сеть",
    "question": "По мнению знакомого автора вопроса, праздничная АЛЬФА должна называться \"ВСалате\". Какие два слова, начинающиеся с одной и той же буквы, мы обозначили словом \"АЛЬФА\"?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "10"
  },
  {
    "question": "Из этой песни, прозвучавшей в популярном кинофильме 1960-х годов, был удален один куплет, в котором шла речь о том, что триста грамм лучше, чем сто, а три скандала хуже, чем один. Процитируйте первые пять слов этой песни.",
    "answer": "Если б я был султан...",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Змея",
    "question": "Американский комик У.К. Филдс однажды сказал: \"Всегда носи с собой бутылку виски на тот случай, если тебя укусит змея. Мало того, всегда носи с собой на этот случай ЕЕ\". Назовите ЕЕ.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Ухо",
    "question": "Рассказывают, что когда американский художник-модернист Грант Вуд предъявил свою картину \"Американская готика\" жителям штата Айова, те восприняли ее как карикатуру и страшно обозлились. А один из негодующих даже пригрозил откусить художнику... Что именно?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "3"
  },
  {
    "question": "Прослушайте диалог:\n - Папа, папа, посмотри, как я тебя нарисовала!\n- Хорошо, дочка, молодец, только почему у меня волосы оранжевого цвета?\n- Ну, нет у меня великого карандаша!\n  Какое прилагательное мы заменили в этом вопросе?",
    "answer": "Лысого",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "answer": "чо",
    "question": "Оказывается, не всё хорошо в американо-немецких отношениях: много лет спецслужбы США прослушивали телефон канцлера Германии. Рассказ об этом ведущая программы \"Время\" предварила названием романа братьев Стругацких, добавив в него... Какие буквы?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "question": "Чиновника в старинном Китае именовали посланцем сверху. И поэтому ему запрещали появляться в театре и вообще среди обычных людей - считалось, что это подрывает его авторитет. Запрещалось ему заниматься государственными делами в той провинции, откуда он был родом. А еще ему запрещалось проживать в одном доме... С кем именно?",
    "answer": "Отец",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "11"
  },
  {
    "question": "На встрече с кинематографистами в 1933 году Геббельс сказал: \"Это чудесный фильм. С кинематографической точки зрения он бесподобен. Тот, кто не тверд в своих убеждениях, после его просмотра, пожалуй, даже мог бы стать большевиком\". Назовите этот фильм.",
    "answer": "Броненосец Потёмкин",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Исландия",
    "question": "В середине XIV века Архиепископ Новгородский Василий в одном из своих посланий поведал со слов земляков-мореплавателей о чудесах Северной Атлантики - \"черве неусыпающем, скрежете зубовном и реках смоляных\". Считается, что в первом случае речь идет о морском слизняке, которым кишат воды Шпицбергена. \"Скрежет зубовный\" издавали трущиеся друг о друга льдины. А где новгородцы могли наблюдать \"реки смоляные\"?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "4"
  },
  {
    "answer": "Поворотиться",
    "question": "Говоря о задачах современной русской интеллигенции, Павел Басинский замечает: \"Не надо трусить. Не надо гнаться за Хамом, трепетать перед ним. Пора, наконец, бросить на него трезвый, исполненный \"духовного реализма\" и притом \"мужской\" взгляд\". Далее Басинский цитирует гоголевского персонажа. А что в этом высказывании персонаж просил сделать?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Прислать еще вина",
    "question": "В связи со слухами о ядерных исследованиях фашистской Германии французские власти решили после окончания Второй мировой войны проверить район Страсбурга и воды Рейна на наличие радионуклидов. Набрав из Рейна несколько проб и добавив шутки ради бутылку французского вина, они отправили всё это в США. Вскоре пришла ответная телеграмма из трех коротких предложений: \"Вода неактивна. Вино под сомнением...\". А какая просьба содержалась в третьем предложении?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "11"
  },
  {
    "answer": "Читать роман",
    "question": "По мнению Борхеса, ДЕЛАТЬ ЭТО - всё равно что войти в комнату, полную незнакомцев, которых представляют вам одного за другим. Ответьте двумя словами: что такое \"ДЕЛАТЬ ЭТО\"?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7"
  },
  {
    "question": "Какое блюдо нескольких славянских национальных кухонь шеф-повар Илья Лазерсон назвал \"концентратом русских щей\"?",
    "answer": "Бигос",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "answer": "Чукчи",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7",
    "question": "\"Международные стихи\" Лорины Дымовой представляют собой стихотворения, названные в честь различных наций и народностей. Как называется стихотворение, герои которого любят слушать анекдоты про армян и про евреев?"
  },
  {
    "answer": "Человек с ружьем",
    "question": "В статье Википедии \"Mauser C96\" говорится, в частности, что этот пистолет позиционировался как легкий карабин, чем он, в сущности, и являлся. А далее в той же статье утверждается, что одним из первых советских фильмов, в которых показан маузер, был фильм 1930-х годов, который назывался... Как именно?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Слепому",
    "question": "Притча. Когда музыкант Мянь, придя к Конфуцию, приблизился к ступеням, тот сказал: \"Это ступени!\". Подойдя с музыкантом к постеленным для сидения циновкам, Конфуций сказал: \"Это циновки\". После того как все уселись, Конфуций рассказал музыканту, кто где сидит. Когда музыкант ушел, Конфуция спросили: \"Так надо общаться с музыкантами?\". - \"Да, - ответил тот, - именно так и надо помогать музыканту\". Какое слово мы пропустили в последней фразе?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "answer": "Усами",
    "question": "В XIX и даже в начале XX века английские светила медицины рекомендовали больше курить, чтобы убить микробы. А всем мужчинам советовали для этих же целей срочно обзавестись... Чем?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "11"
  },
  {
    "answer": "Сбрил усы",
    "question": "Несколько лет назад Леонид Якубович, по его словам, сделал страшную глупость. После этого он неделю стыдился выходить на улицу, потому что чувствовал себя голым. Ту же глупость приписывал некоему Владимиру его очень симпатичный, хотя и несколько бесцеремонный школьный товарищ. Какую именно глупость совершил Якубович?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "10"
  },
  {
    "answer": "Отнятой камерой",
    "question": "В 1916 году \"Московский листок\" сообщал: \"В Коломенском дачником Свирковым причинены тяжкие побои дачнику Пятницкому за поползновение запечатлеть на фотографический снимок юную дочь Свиркова. Побои нанесены...\". Чем именно?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "11"
  },
  {
    "answer": "Чужой",
    "question": "Автор вопроса в ходе одной беседы упомянула демотиватор, согласно которому девушка ревнует своего, ТАКОГО, бывшего и вон того, симпатичного. \"ТАКОЙ\" - это русский перевод названия известного зарубежного фильма. Какое слово мы обозначили словом \"ТАКОЙ\"?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "question": "Прослушайте юмористическое рекламное объявление: \"Наш спонсор - полуавтоматические стиральные машинки \"Поле чудес\". Полуавтоматические стиральные машинки \"Поле чудес\": две шкатулки!\". Какие два слова мы заменили в этом объявлении?",
    "answer": "Вращайте барабан",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "10"
  },
  {
    "question": "Этот советский орден был учрежден 29 июля 1942 года. Его вручали почти вдвое чаще, чем все остальные \"полководческие\" ордена вместе взятые. Два офицера стали трехкратными кавалерами этого ордена - подполковники артиллерии Иван Борисенко и еще один, чье награждение было по-своему весьма символичным. Назовите фамилию второго кавалера.",
    "answer": "Невский",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "11"
  },
  {
    "answer": "Швейцарская система",
    "question": "ОНА впервые была использована в 1895 году в Цюрихе. ОНА сопряжена с определенными трудностями при нечетном количестве, а также при болезни некоторых людей. Назовите ЕЕ двумя словами.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "8"
  },
  {
    "question": "Комментируя свой визит в Польшу в 1970 году, канцлер ФРГ Вилли Брандт заявил, что такие названия, как [ПРОПУСК], будут еще долго сопутствовать обоим народам и напоминать о том, что ад на земле возможен. О каком названии идет речь?",
    "answer": "Аушвиц",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "11"
  },
  {
    "answer": "Невыносимым",
    "question": "Артист Евгений Моргунов обладал весьма непростым характером и любил повторять: \"На моих похоронах вынос тела не состоится, потому что при жизни я был...\". Каким?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "10"
  },
  {
    "question": "Павел Басинский назвал ИКСА маниакальным, самовлюбленным типом, презирающим землю своего случайного и временного пребывания, из-под наклеенных бачков которого проглядывает персонаж произведения Куприна. Назовите фамилию создателя упомянутого ИКСА.",
    "answer": "Акунин",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7"
  },
  {
    "answer": "Немецкий язык",
    "question": "Герой советского романа \"Щит и меч\" незадолго до начала войны перешел в управление Госбезопасности со студенческой скамьи. Позже он вспоминал, что сдавал инструкторам управления экзамены по многим дисциплинам, но ни одна из них не входила в курс институтского обучения, кроме... Ответьте максимально точно: какой именно?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7"
  },
  {
    "question": "По мнению юмористов, если Грузия и Армения объединятся, новая страна будет называться именем и фамилией известного модельера. Назовите эти имя и фамилию.",
    "answer": "Джорджио Армани",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "answer": "Сауна",
    "question": "Журналисты \"Вокруг света\" утверждают, что если бы все пять с половиной миллионов жителей Финляндии решили пойти в АЛЬФУ одновременно, то каждому нашлось бы место в одной из более чем полутора миллиона АЛЬФ. Назовите АЛЬФУ.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "4"
  },
  {
    "answer": "Пес Шарик",
    "question": "Можно сказать, что некое двузначное число сопровождало этого \"актера\" всю жизнь. Даже сразу после рождения в 1965 году в питомнике в Сулковицах он был занесен в племенную книгу под номером 3430. Назовите роль, в которой этот \"актер\" прославился.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Сент-Экзюпери",
    "question": "Аргентинка Консуэло посвятила памяти своего мужа книгу \"Воспоминания Розы\", а главными словами своей жизни считала фразу \"Я буду принадлежать Вам, мой Крылатый Рыцарь\". Назовите фамилию ее мужа.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7"
  },
  {
    "answer": "Ликбез",
    "question": "Воевавший в Испании советский летчик Николай Остряков обучался в обычной лётной школе. Поэтому после возвращения из Испании он был направлен на восьмимесячные курсы при Морской академии в Ленинграде, которые в то время называли \"генеральский ИКС\". Начало тому, что мы обозначили словом \"ИКС\", положил декрет Совнаркома от 26 декабря 1919 года. Какое сложносокращенное слово мы обозначили словом \"ИКС\"?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "question": "По мнению одного из пользователей сайта soccer.ru, Луиса Суареса стоит наградить золотой короной. Назовите букву, которую мы пропустили в тексте вопроса.",
    "answer": "к",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "5"
  },
  {
    "answer": "Штамп",
    "question": "По замечанию Ашота Наданяна, фраза \"литературный ОН\" - это уже тоже литературный ОН. Назовите ЕГО односложным словом.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7"
  },
  {
    "question": "Описывая отрывок из фильма \"Возвращение короля\", Григорий Панченко утверждает, что Леголас, выстрелом из слабенького лука поразивший гигантского мумака, явно срисован с Люка Скайуокера, который на своем легком аппарате порхает вокруг шагающего транспортёра и валит его наземь, мешая Империи... Закончите мысль писателя тремя словами.",
    "answer": "нанести ответный удар",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Сваровски",
    "question": "В австрийском Ваттенсе есть музей, расположенный внутри холма в виде головы зеленого великана, глаза которого сверкают зеленым огнем, а изо рта течет водопад. По вечерам водопад подсвечивают прожекторы, создающие иллюзию того, что поток - хрустальный. Называется музей \"Хрустальные миры...\". Кого?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "10"
  },
  {
    "question": "Шутники утверждают, что в крупном торговом центре наибольшим успехом пользуется VIP-консультант, который отгоняет от посетителей... Кого именно?",
    "answer": "Других консультантов",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "question": "По словам Михаила Леонтьева, британский разведчик Уильям Муркрофт обнаружил в предгорьях Тибета специально обученную собаку, посмотрев на которую он сразу определил, что здесь прошли русские. В Туркестане англичанам еще проще было найти русских - достаточно было встретить ЕЕ. Назовите ЕЕ двумя словами.",
    "answer": "Лошадь Пржевальского",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "answer": "Умершие",
    "question": "На грузинском застолье, когда пьют за НИХ, принято чокаться. Назовите ИХ.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "answer": "Радио",
    "question": "Отрывок из шуточной интернет-заметки о том, как иностранцы изучают русский язык: \"И учтите, что телевизор - мужского рода, газета - женского, а у ЭТОГО всё сложно. Гендерные роли, идите к чёрту!\". Назовите ЭТО одним словом.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "question": "Черный юмор:    - Слышал о Тайсоне?\n   - Да, мимоходом.\n   Какие два слова в этом вопросе мы заменили одним?",
    "answer": "Краем уха",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "5"
  },
  {
    "answer": "Интервью",
    "question": "В одном из интервью Хоакин Феникс сказал: \"Ненавижу ИХ. В отличие от кино, ОНИ показывают тебя таким, какой ты есть\". Назовите ИХ несклоняемым словом.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Ким Ир Сен",
    "question": "Во время пребывания в одной из отдельных стрелковых бригад Красной Армии этот человек носил китайский псевдоним Цзин Жичэн. Под каким именем знаем этого человека мы?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "question": "Назовите населенный пункт Харьковской области, заметка о котором в еженедельнике \"Город\" была озаглавлена словами \"Поселок свадебного типа\".",
    "answer": "Малиновка",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "4"
  },
  {
    "answer": "Литров",
    "question": "Герою анекдота сказали, что пить надо в меру. Далее в анекдоте упоминается число 26,24 [двадцать шесть целых двадцать четыре сотых]...\nЧего?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Птицы",
    "question": "В одном шуточном наблюдении утверждается, что озлобленные рыбы СДЕЛАЛИ ЭТО с упавшим в воду рыбаком. Назовите тех, кто ДЕЛАЕТ ЭТО с людьми в фильме 1963 года.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Медоуказчик",
    "question": "В желудке этой птицы - бактерии и дрожжи, которые разлагают воск, превращая его в необходимые организму жирные кислоты. Назовите эту птицу.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "8"
  },
  {
    "answer": "От хантов",
    "question": "В 1991 году Михаил Задорнов заметил: \"Союз разваливается, все отделяются, даже манси отделяются!\". А от кого, по мнению Задорнова, отделяются манси?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "question": "Современный прозаик Михаил Шишкин так говорит о своих швейцарских работодателях: \"Я людей, которые меня уволили, понимаю... ИКС в идеале - это сотрясение воздуха, безличный канал связи. И зачем тут нужен человек, который потом дома услышанное записывает\". Какое слово мы заменили словом \"ИКС\"?",
    "answer": "Переводчик",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7"
  },
  {
    "answer": "Радуга",
    "question": "В своей \"Автобиографии\" Борис Штерн на вопрос о любимой еде ответил: \"Что Бог пошлет\", на вопрос о любимом напитке - \"И пиво тоже\". А какое существительное упомянул Штерн в ответ на вопрос о любимом цвете?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7"
  },
  {
    "question": "Майор армии США - персонаж книги \"Амалия и Золотой век\", действие которой происходит в середине 1930-х годов, - так говорит о себе: \"... просто Айк... Вдобавок фамилия у меня такая, что не надо ею никого обременять... наиболее точное, чего я однажды удостоился, - это когда меня обозвали однажды \"Айзеншпитцем\"\". Назовите полные имя и фамилию этого персонажа.",
    "answer": "Дуайт Эйзенхауэр",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "answer": "Смерть",
    "question": "Зимой 1708/09 гг. армия Карла XII несла большие потери от недоедания, морозов и партизанских действий украинского населения. Массовые заболевания лечили просто: водкой от простуды и чесноком от цинги. По этому поводу шведы горько иронизировали, что у них на всё про всё есть три доктора: водка, чеснок и ОНА. Назовите ЕЕ.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "11"
  },
  {
    "question": "Первый из этих легендарных полетов советской авиации состоялся в ночь с 7 на 8 августа 1941 года. О конечной цели этих полетов, продолжавшихся почти месяц, восторженно сообщало Советское Информбюро. Но другая информация о полетах была столь засекречена, что самолеты часто подвергались ударам своей же авиации и зенитной артиллерии. Назовите главную цель этих полетов.",
    "answer": "Берлин",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "answer": "Женщина",
    "question": "В одном из эпизодов романа Александра Дюма \"Парижские могикане\" инспектору Жакалю сообщают, что один кровельщик упал с крыши. Инспектор выдвигает странную, на первый взгляд, версию, вызвавшую насмешку окружающих, но оказывается прав. Как выяснилось, кровельщик увидел в соседней мансарде АЛЬФУ и оступился. Назовите АЛЬФУ.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7"
  },
  {
    "question": "Рассказывают, что Ганс Шредер называл их \"белыми невестами\". К большому сожалению, с одной из них он и \"сочетался законным браком\" в австрийских Альпах. Назовите одним словом специализацию Шредера.",
    "answer": "Лавины",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "4"
  },
  {
    "answer": "Столицы",
    "question": "В одной из книг судьба кораблей \"Москва\", \"Харьков\", \"Тбилиси\", \"Баку\" и \"Минск\", построенных в 1930-х годах, изложена в главе \"Сражающиеся АЛЬФЫ\". Какое слово мы заменили словом \"АЛЬФЫ\"?",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "7"
  },
  {
    "answer": "Пинк",
    "question": "Назовите певицу, которая однажды сказала: \"Все мы розовые внутри\".",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "3"
  },
  {
    "question": "Эти лихие вояки - герои наполеоновских войн - именовали себя \"яугИрами\", т.е. \"мужчинами, способными воевать\". И эту способность они убедительно подтвердили, хотя к началу этих войн почти утратили навыки обращения с огнестрельным оружием. Кстати, французы с наигранным пренебрежением именовали их \"амурчиками\", а русская пропаганда - более пафосно - \"северными амурами\". Укажите национальность этих воинов.",
    "answer": "Башкиры",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "answer": "Санта Клаус",
    "question": "В одном из эпизодов комедии \"Гарольд и Кумар: убойное рождество\" Гарольд, чтобы привлечь внимание людей, выстрелил в воздух и неожиданно сбил ЕГО. Назовите ЕГО, использовав дефис.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "9"
  },
  {
    "answer": "Громовержец",
    "question": "Военачальник Иван Хариш командовал группой диверсионных отрядов в Хорватии. Его атаки часто были совершенно неожиданными и при этом весьма разрушительными. Поэтому Иван получил прозвище, которое роднит его с пророком. Назовите это прозвище.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "answer": "Пачино",
    "question": "Альфредо рассказывает: \"Когда мы только начинали, Де Ниро, Дастина Хоффмана и меня часто путали. Люди принимали нас друг за друга\". Назовите фамилию Альфредо.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "answer": "Судоку",
    "question": "Персонаж мультфильма \"Торчвуд: Паутина лжи\" в целях конспирации спрятал номер телефона в НЕМ, оставив две тройки в одной строке в качестве подсказки. Назовите ЕГО несклоняемым словом.",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "question": "Шуточное наблюдение от Владимира Семёнова: \"Результаты фотосъемки оказались плохими\". Какое слово мы заменили словом \"плохими\"?",
    "answer": "Негативными",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "12"
  },
  {
    "question": "Среди привилегий, которые получали на русской службе иностранцы, проживавшие в знаменитой Немецкой слободе в Москве в конце XVII - начале XVIII века, было и право \"свободно курить и варить\". Причем курить не только табак, а варить не только суп и кашу. А что еще курить и варить?",
    "answer": "Вино и пиво",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "question": "Сообщают, что в одном большом городе на востоке России были собраны подписи за то, чтобы ввести в обращение новую купюру крупного номинала. Укажите название рок-группы, которая навела горожан на мысль о такой инициативе.",
    "answer": "Мумий Тролль",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "10"
  },
  {
    "question": "Грустное наблюдение от Владимира Семёнова: \"Если международный политический климат и потеплел, то лишь за счет появления новых ИХ\". Назовите ИХ двумя словами.",
    "answer": "Горячие точки",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "6"
  },
  {
    "question": "Памятник ИКСУ установлен на территории Владимирского филиала финансового университета при правительстве Российской Федерации. В произведении 1979 года ИКС стал причиной спора о методах работы. Назовите ИКС.",
    "answer": "Кошелек",
    "createdAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "updatedAt": "2022-03-21 17:34:15.462+03",
    "game_id": "3"
  }
]
